\documentclass[final,narroweqnarray,inline,twoside]{ieee}

\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
% \usepackage{tipa}

\newcommand{\itref}[1]{[{#1}]}
%uso: \itref{1}
%1 es el número de la referencia

\author{Joaquín Bogado\\ Andrea Gómez del Mónaco
\\LINTI. Facultad de Informática, Universidad Nacional de La Plata.
\\La Plata, B1900ASD, ARGENTINA
}
\title{Modificando lxrandr para guardar los cambios al reiniciar}

\hyphenation{}
\begin{document}
\pagenumbering{none}
\maketitle
\sloppy

\begin{abstract}
En entornos LXDE, la aplicación lxrandr sirve para ajustar la tasa de refresco y la resolución del monitor. Esta herramienta
es una interfaz gráfica para el programa xrandr y no permite guardar las configuraciones y los cambios se pierden una vez
que se reinicia la sesión. Este trabajo incluye una posible modificación al programa para quelas modificaciones sean
permanentes entre inicios de sesión.
\end{abstract}

\noindent \textbf{Keywords: } lxde, lxrandr, xrandr, configuración del monitor

\section{Introducción}
LXDE es un entorno gráfico liviano para máquinas de escasos recursos que corre sobre el sistema Xwindow. LXDE provee una
interfaz gráfica para el comando xrandr llamada lxrandr que permite cambiar tanto la resolución como la tasa de refresco del
monitor en tiempo real. El programa es muy sencillo y esta escrito en C haciendo uso de las librerías gráficas GTK. Debido
su simplicidad, no contempla la posibilidad de guardar las configuraciones. Así, para forzar una configuración a 800x600 hay
que correr el programa cada vez. Este trabajo explica como modificar el código de lxrandr para que los cambios sean
permanentes entre inicios de sesión. 

\section{Funcionamiento de lxrandr}
\texttt{lxrandr} hace un llamado a xrandr para pedir los modos (tanto resoluciones como tasas de refresco) soportados por la
placa de video y el monitor mediante la función \texttt{get\_xrandr\_info()}. Una vez cargados los modos, los muestra
a través de un menú contextual. Una vez que se selecciona el modo deseado, cuando se presiona el botón aceptar, se llama a
la función \texttt{set\_xrandr\_info()} que invoca al comando xrandr con los parámetros adecuados para setear ese modo.
al iniciar de nuevo la sesión, los cambios no se ven reflejados debido a que se cargan los modos por defecto definidos
para Xorg.

\section{Guardando los cambios}
La idea de este trabajo es modificar la función \texttt{set\_xrandr\_info()} de forma tal que se guarden los cambios de los
modos seleccionados cuando se presiona el botón aceptar. Esto se puede lograr guardando el comando xrandr con sus argumentos
en un script que se ejecute cada inicio de sesión. Este script estará guardado la carpeta personal de usuario. De esta
manera:
\begin{enumerate}
 \item Los cambios son propios del usuario. Diferentes usuarios pueden setear diferentes configuraciones para la pantalla.
 \item No es necesario tener privilegios de administrador para cambiar la resolución de la pantalla.
\end{enumerate}


\section{Primera propuesta}
Los cambios propuestos para la función \texttt{set\_xrandr\_info()} detectan la ubicación de la carpeta home mediante el uso
de la función getenv(). Cada vez que se inicia sesión, el archivo \texttt{\$HOME/.profile} es invocado. Una posible solución
sería bajar el contenido de la variable \texttt{cmd->str} directamente al archivo \texttt{\$HOME/.profile}. 

El problema de esta solución es que cada vez que se llame a la función \texttt{set\_xrandr\_info()} se agregará una llamada
a xrandr, muy posiblemente con valores distintos cada vez. Para evitar este inconveniente se puede realizar una busqueda en
el archivo \texttt{\$HOME/.profile} por una llamada a xrandr y sobreescribirla.

Otra solución para evitar las búsquedas dentro del archivo \texttt{\$HOME/.profile} puede consistir en agregar una sola vez
una línea que ejecute un script en \texttt{\$HOME/.config/} donde están las configuraciones de LXDE. De esta forma, cada vez
que se llama a la función \texttt{set\_xrandr\_info()} se modifica solamente el script y no el archivo
\texttt{\$HOME/.profile}.

\section{La solución final}
El archivo \texttt{\$HOME/.profile} es analizado y cargado cada vez que un usuario inicia sesión en la computadora. Esto
vale también para cuando un usuario inicia sesión en una terminal real, sin entorno gráfico. Establecer la resolución de la
pantalla con xrand en una consola donde la variable DISPLAY no esté definida devendrá en un error. Por lo tanto es necesario
preguntar en este archivo con un \texttt{if} por si el valor de la variable en cuestión esta definido y en caso negativo, no
hacer el llamdo a al script que corre xrandr.

\section{Casos de prueba}
Se comprobó el funcionamiento de las modificaciones sobre Debian Lenny con LXDE haciendo modificaciones sobre la versión
lxrandr-0.1+svn20080716 y Debian Squeeze con LXDE aplicando las mismas modificaciones sobre la versión lxrandr-0.1.1-2.
Para los usuarios \texttt{prueba1} y \texttt{prueba2}, se configuraron resoluciones diferentes. Se pudo verificar que los
cambios se guardaban independientemente para ambos usuarios usando tanto monitores CRT como LCD. 
También se realizaron pruebas con dos monitores, pero en este caso la aplicación falló. Se pudo comprobar que los fallos no
se debieron a las modificaciones introducidas y que también estaban presentes en las versiones de \textbf{lxrandr} sin
modificar. 
\section{Trabajo a futuro}

\section{Conclusiones}
En ambos casos los cambios en la configuración de la resolución de la pantalla y la frecuencia de refresco se guardaron
satisfactoriamente para los usuarios de prueba.
\section{Agradecimientos}

\section{Referencias y enlaces de interés}

\begin{enumerate}
\item Página principal de Lihuen GNU/Linux\\
\margin \texttt{http://lihuen.linti.unlp.edu.ar/index.php/Portada}}\\\margin[Visitado el día 9 de enero de 2009]
\item Página principal de Lihuen GNU/Linux\\
\margin \texttt{http://lihuen.linti.unlp.edu.ar/index.php/Portada}}\\\margin[Visitado el día 9 de enero de 2009]
\end{enumerate}

\end{document}