\documentclass[final,narroweqnarray,inline,twoside]{ieee}

\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
% \usepackage{tipa}

\newcommand{\itref}[1]{[{#1}]}
%uso: \itref{1}
%1 es el número de la referencia

\author{Javier Díaz, Claudia Banchoff, Einar Lanfranco, Joaquín Bogado
\\LINTI. Facultad de Informática, Universidad Nacional de La Plata.
\\La Plata, B1900ASD, ARGENTINA
}
\title{Reutilización de motores de paso para motorización de una montura ecuatorial de telescopio}

\hyphenation{}
\begin{document}
\pagenumbering{none}
\maketitle
\sloppy

\begin{abstract}
Muchos de los componentes de impresoras, discos y escáneres que se descartan no han llegado al final de su vida útil y
siguen funcionando.
Este trabajo trata sobre la reutilización de los motores paso a paso de equipos como los mencionados anteriormente que hayan
sido descartados, para tareas de precisión en astronomía aficionada, concretamente para la motorización de una montura
ecuatorial de un telescopio y para el control del foco del telescopio.
\end{abstract}

\noindent \textbf{Keywords: } motor de paso, arduino, freeduino, reutilización de residuos tecnológicos

\section{Introducción}
Los motores de paso, también conocidos como steppers o motores paso a paso (PaP), son comúnmente usados en impresoras para
mover los inyectores y cabezales de impresión o en escáneres para mover la lámpara de escaneo. La particularidad de estos
motores es que sus movimientos son discretos y repetibles en una determinada cantidad de grados. Cada paso se produce por la
activación de las bobinas del motor que funcionan como electroimanes, atrayendo uno de los polos del rotor. Esto permite
controlar el avance o retroceso del motor en forma precisa activando o desactivando las bobinas mediante pulsos controlados
mediante un programa.
\section{Trabajos relacionados}
Los sistemas de motorización de monturas para telescopio comerciales que se consiguen en el país rondan los 350 \$AR. Esto
es solo para motorizar la montura con el fin de contrarrestar el movimiento de rotación terrestre, ya que los sistemas
motorizados de guiado (comúnmente conocidos como GOTO) son mucho más caros. Un enfocador electrónico ronda alrededor de los
320 \$AR. El kit GOTO permite seleccionar el punto en el cielo que se desea observar, entrando un número de catálogo que hace
referencia a una base de datos dentro del dispositivo. Un GOTO típico tiene una base de datos con entre 30000 y 60000 objetos
celestes, aunque la mayoría permite agregar objetos por Internet.
\section{Los motores de paso}
Los motores de paso suelen utilizarse en impresoras para mover los cabezales de impresión, en escáneres para mover la
lámpara, en lectoras y grabadoras de CDs y DVDs para mover el cabezal láser y en ejes de discos rígidos para mover los
platos, entre otros usos.

Un motor de paso es un motor eléctrico sin escobillas, sincrónico, que divide la rotación de su eje o rotor en un determinado
número de pasos\itref{1}. A diferencia de los motores de corriente continua o de los de corriente alterna, los motores de
paso hacen girar el eje en forma discreta en una cantidad de grados igual para cada paso. Así, un motor de 1,8 grados por
paso tendrá 200 pasos por revolución.

Internamente, los motores de paso poseen electroimanes dentados dispuestos alrededor de un rotor con una rueda de hierro u
otro material magnético, también dentada. Los electroimanes son energizados en una determinada secuencia mediante un
circuito generador de pulsos o un microcontrolador. Para hacer que el eje del motor gire en un determinado sentido, uno de
los electroimanes es activado por un pulso, atrayendo hacia sus dientes a los dientes del rotor. Cuando los dientes del
rotor se alinean con respecto al primer electroimán, quedan ligeramente desalineados con respecto al siguiente electroimán.
Así, cuando se activa el segundo electroimán y se desactiva el primero, el rotor gira levemente para alinearse con los
dientes del segundo electroimán, produciendo como resultado un paso.

Las características principales de un motor de paso son:
\begin{enumerate}
 \item Los motores de paso, mientras están en funcionamiento, necesitan permanentemente ser alimentados con electricidad.
Comúnmente funcionan con entre 5 y 24 V.
 \item A medida que la velocidad de rotación aumenta, el torque disminuye. La mayoría de los motores exhiben su mayor torque
cuando están conectados a una fuente de alimentación eléctrica y están detenidos. Claro que un motor con mucho torque
detenido no es de mucha utilidad: el torque es de mayor utilidad cuando el motor está girando.
 \item Es posible aumentar el torque del motor limitando la corriente y aumentando el voltaje que entra al motor. Este tipo
de circuitos se conoce como \textit{chopper circuit}. Existen varias soluciones comerciales que implementan estos circuitos.
 \item Los motores de paso vibran más que otros tipos de motores. Esto se debe a que un paso suele hacer saltar el eje de
una posición a otra y el movimiento no es continuo.
 \item Esta vibración es importante debido a que a ciertas velocidades el motor puede perder torque o incluso cambiar de
dirección.
 \item Existen técnicas que mitigan los problemas producidos por las vibraciones y la resonancia.
 \item Los motores con un número grande de fases exhiben una operación más suave que aquellos con pocas fases.
\end{enumerate}
Internamente y según la fabricación del rotor, los motores de paso se dividen en motores de imán permanentemente (PM), de
reluctancia variable (VR) o híbridos. Los motores de imán permanentemente tienen en su rotor un imán y opera atrayendo o
repeliendo los dientes del rotor hacia los electroimanes del estator. Los motores de reluctancia variable tienen un rotor de
hierro y se basan en el principio de que la mínima reluctancia se produce en un mínimo espacio. Por lo tanto los puntos del
rotor son atraidos hacia los electroimanes del estator. Los motores híbridos usan una combinación de las dos técnicas para
obtener máxima potencia en un espacio de empaquetado más reducido.

Para los motores de dos fases, que comúnmente se encuentran en hardware obsoleto, existen dos disposiciones de bobinado para
los electroimanes. De esta manera, se los puede clasificar en motores unipolares o bipolares.
\section{Los motores unipolares}
Los motores unipolares tienen dos bobinados por fase, uno por cada dirección del campo magnético. Esto hace a los motores
unipolares muy fáciles de controlar, debido a que el cambio de polo de una bobina puede hacerse sin invertir la dirección de
la corriente. En circuitos para controlar los motores unipolares, generalmente alcanza con un transistor por bobina.

En este tipo de motores, uno de los extremos del bobinado de cada fase se denomina cable común (el extremo que se conecta al
polo positivo a entre 5 y 12 V) y es compartido por todas las bobinas de la fase. Esta configuración muestra tres cables por
fase, es decir, seis cables para un motor de dos fases. Generalmente, los cables comunes de cada fase están unidos
internamente, por lo que no es difícil encontrar motores unipolares con cinco cables en lugar de seis.

\section{Los motores bipolares}
Los motores bipolares tienen un bobinado por fase en lugar de dos, como tienen los motores unipolares. En este tipo de
motores, por lo tanto, para invertir el campo magnético es necesario invertir la dirección de la corriente eléctrica que
pasa por la bobina. Esto hace que los circuitos para controlar este tipo de motores sean más complejos. Estos motores
presentan generalmente cuatro cables, dos por fase, ninguno común.

Las desventajas en cuando a la complejidad de los circuitos para manejarlos se ven atenuadas por los siguientes factores,
algunos de ellos en relación con los motores unipolares:
\begin{enumerate}
 \item Al usar la inversión de corriente eléctrica para cambiar la polaridad de las bobinas, este tipo de motores usa la
mitad del cable de cobre para el bobinado que un motor unipolar. 
 \item Los motores unipolares energizan la mitad de la bobina cada vez, por lo tanto son menos eficientes.
 \item Un motor bipolar del mismo tamaño que un unipolar tiene más torque %mejorar esta idea (a mas vueltas de la bobina,
% mayor es el  campo magnético, ergo un motor bipolar con x cantidad de alambres por bobina tiene el doble de alambre util
% en una bobina, por lo tanto tiene ¿el doble de torque??
\end{enumerate}





\section{Problemas con los motores}
\section{La plataforma Arduino}
\section{El foco}
\section{La montura}
\section{Casos de prueba}
\section{Trabajo a futuro}
\section{Conclusiones}
\section{Glosario}
\begin{enumerate}
 \item[\texttt{escobilla}:] Un dispositivo que conduce la corriente entre alambres estacionarios y partes móviles, usado
comúnmente en motores, generadores y alternadores eléctricos. Conocidas en inglés como \textit{brush}.
 \item[\texttt{estator}:] Una parte fija o estacionaria al rededor de la cual gira un rotor. En inglés, \textit{stator}.
 \item[\texttt{rotor}:] La parte que gira en torno a un eje en una máquina eléctrica.
 \item[\texttt{torque}:] Fuerza que puede hacer el motor antes de girar en falso.
\end{enumerate}

\section{Agradecimientos}

\section{Referencias y enlaces de interés}
\begin{enumerate}
\item Stepper motor\newline
\margin \texttt{http://en.wikipedia.org/wiki/Stepper\_motor}\\\margin [Visitado el día 29 de junio de 2010]
\end{enumerate}
\end{document}